\documentclass{article}
\usepackage{siunitx} % Provides the \SI{}{} command for typesetting SI units
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{graphicx} % Required for the inclusion of images
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragaphs
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % load a font with all the characters
\usepackage{subfig}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}.} % Make numbering in the enumerate environment by letter rather than number (e.g. section 6)
\captionsetup[table]{labelformat=empty}

\title{Misura del periodo di oscillazione \\ di un pendolo semplice} % Title

\author{\textsc{A. Iorio}} % Author name

\date{\today} % Date for the report

\begin{document}

\maketitle % Insert the title, author and date

\begin{center}
\begin{tabular}{l r}
Data esperienza: & 22 Ottobre 2013 \\ % Date the experiment was performed
Assistente di laboratorio: & L. Baldini % Instructor/supervisor
\end{tabular}
\end{center}


\section{Obiettivi}
\begin{itemize}
\item misura del periodo di oscillazione di un pendolo semplice
\item studio della dipendenza del periodo da massa, lunghezza ed ampiezza di oscillazione
\item verifica della legge di isocronismo del pendolo per piccole oscillazioni
\end{itemize}
 

\section{Materiale utilizzato}
\begin{itemize}
\item 3 solidi regolari di massa diversa, dotati di gancio
\item cronometro (risoluzione 0.01~s)
\item bilancia di precisione (risoluzione 1~mg)
\item metro a nastro (risoluzione 1~mm)
\end{itemize}


\section{Layout sperimentale}
\begin{figure}[H]
  \begin{tikzpicture}[scale=1]
    \pgfmathsetmacro{\xc}{2.25}
    \pgfmathsetmacro{\yc}{0}
    \pgfmathsetmacro{\r}{4.5}
    \pgfmathsetmacro{\rangle}{1}
    \pgfmathsetmacro{\thetazero}{40}
    \node at (0, 0) {};
    \draw[style=densely dashed] (\xc, \yc) -- (\xc, \yc - \r);
    \draw (\xc, \yc) -- (\xc + \r*sin{\thetazero}, \yc - \r*cos{\thetazero});
    \draw[style=densely dashed] (\xc, \yc - \r) arc (270:270+\thetazero:\r);
    \draw[style=densely dashed] (\xc, \yc - \r*cos{\thetazero}) --%
    (\xc + \r*sin{\thetazero}, \yc - \r*cos{\thetazero});
    \draw (\xc, \yc - \rangle) arc (270:270+\thetazero:\rangle);
    \fill (\xc + \r*sin{\thetazero}, \yc - \r*cos{\thetazero}) circle%
          [radius=0.15];
    \node at (\xc - 0.25, 0) {$0$};
    \node[anchor=east] at (\xc , \yc - 0.5*\r) {$l\cos\theta_0$};
    \node[anchor=south] at%
    (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero}, \yc - \r*cos{\thetazero}) {$l\sin\theta_0$};
    \node at (\xc + 0.5*\r*sin{\thetazero} + 0.5, \yc - 0.5*\r*cos{\thetazero})%
          {$l$};
    \node at (\xc + \r*sin{\thetazero} + 0.5, \yc - \r*cos{\thetazero}) {$m$};
    \node at (\xc + 0.6, \yc - 1.3) {$\theta_0$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Schematizzazione dell'apparato sperimentale e definizioni di base.}
  \label{fig:pendolo}
\end{figure}

\section{Richiami teorici}
Le forze agenti su $m$ sono: la forza peso $ \vec{P} =m\vec{g} $ e la reazione $\vec{T}$ del vincolo 
in direzione radiale. Abbiamo dunque:
\begin{equation}
m\vec{\ddot{r}} = m\vec{g}+ \vec{T}
\end{equation}

Le cui componenti tangenziale e radiale sono:
\begin{align}  
ml\ddot{\theta}  = -mg\sin{\theta} \\
-ml\dot{\theta^2}  = mg\cos{\theta} + T_r
\end{align}

La (2) può essere scritta come:
\begin{eqnarray}  
\ddot{\theta}  = - \omega_0^2 \sin{\theta} && (\omega_0 =  \sqrt{g/l})
\end{eqnarray}

che rappresenta l'equazione del moto del pendolo. In particolare per $\theta$
\emph{piccolo} è lecita l'approssimazione $ \sin{\theta} \simeq \theta $. In questo caso, l'equazione diventa:
\begin{equation}
\ddot{\theta}  = - \omega_0^2 \theta
\end{equation}
Si ottiene, quindi, per il periodo:
\begin{equation}
 \tau =\frac{2\pi}{\omega_o} = 2\pi\sqrt{\frac{l}{g}}
\end{equation}
che esprime la \emph{legge di isocronismo} del pendolo valida per \emph{piccole oscillazioni}.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 3
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Misura del periodo}
Set di tre masse $(m_1 = 80.10 g, m_2 = 53.10 g, m_3 =31.10 g)$

Per ciascuna delle misure effettuate è stato considerato un periodo di 10 
oscillazioni al fine di minimizzare gli errori dovuti al tempo di reazione.

\subsection{Dipendenza dall'ampiezza}
La misura della dipendenza dall'ampiezza di oscillazione è stata fatta tenendo fissate la 
lunghezza e la massa del pendolo ai valori di $l = 42,0 \pm 0,05 cm$ ed $m= 80,100 \pm 0,001 g$. In particolare, per ragioni pratiche, sono stati ricavati cinque angoli a partire 
dalla suddivisione in cinque parti di $l\sin{\theta}$.
\subsubsection{Dati raccolti}
% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'Foglio1'
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rrrrrr}
    \toprule
    \boldmath{}\textbf{$\theta$ (gradi)}\unboldmath{} & \textbf{T (s)} & \boldmath{}\textbf{$\Delta$T (s)}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\tau$ (s)}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta\tau$ (s)}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta\tau_{medio}$}\unboldmath{} \\
    \midrule
          &       &       &       &       &  \\
    48.23 & 13.35 & 0.081975606 & 1.335 & 0.00819756 & 0.00657538 \\
          & 13.25 &       & 1.325 &       &  \\
          & 13.38 &       & 1.338 &       &  \\
          & 13.31 &       & 1.331 &       &  \\
          & 13.47 &       & 1.347 &       &  \\
          &       &       &       &       &  \\
    36.64 & 13.23 & 0.042426407 & 1.323 & 0.00424264 &  \\
          & 13.27 &       & 1.327 &       &  \\
          & 13.26 &       & 1.326 &       &  \\
          & 13.17 &       & 1.317 &       &  \\
          & 13.27 &       & 1.327 &       &  \\
          &       &       &       &       &  \\
    26.58 & 13.12 & 0.09460444 & 1.312 & 0.00946044 &  \\
          & 12.99 &       & 1.299 &       &  \\
          & 12.89 &       & 1.289 &       &  \\
          & 13.11 &       & 1.311 &       &  \\
          & 13.04 &       & 1.304 &       &  \\
          &       &       &       &       &  \\
    17.35 & 12.99 & 0.045497253 & 1.299 & 0.00454973 &  \\
          & 12.96 &       & 1.296 &       &  \\
          & 12.95 &       & 1.295 &       &  \\
          & 13.04 &       & 1.304 &       &  \\
          & 12.92 &       & 1.292 &       &  \\
          &       &       &       &       &  \\
    8.58  & 12.89 & 0.064265076 & 1.289 & 0.00642651 &  \\
          & 13.04 &       & 1.304 &       &  \\
          & 12.89 &       & 1.289 &       &  \\
          & 12.93 &       & 1.293 &       &  \\
          & 12.98 &       & 1.298 &       &  \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%

\section{Analisi dei dati}
Abbiamo accennato che per motivi di convenienza gli angoli $\theta$ sono stati calcolati mediante la suddivisione in cinque parti della misura di $l\sin(\theta)$. Vogliamo studiare adesso la propagazione dell'errore delle misure di $l$ ed $l\sin(\theta)$ su $\theta$.
\\ Poniamo $l_1 = l$ ed $l_2 = l\sin(\theta)$
\begin{eqnarray}
\theta = \arcsin(\frac{l_2}{l_1}) && 
\Delta\theta = (\frac{\partial\theta}{\partial l_1})\Delta l_1 +  (\frac{\partial\theta}{\partial l_2})\Delta 
l_2 
\end{eqnarray}
Una scelta operativamente conveniente si è dimostrata essere potenzialmente 
pericolosa sulla propagazione dell'errore: infatti, per valori  $l\sin(\theta)$,
$\frac{4}{5}l\sin(\theta)$, $\frac{3}{5}l\sin(\theta)$, 
$\frac{2}{5}l\sin(\theta)$, $\frac{1}{5}l\sin(\theta)$ corrispondono angoli con 
un'incertezza diversa da $\Delta\theta_{max} \simeq 0,18^o$ per $l\sin(\theta)$ 
a $\Delta\theta_{min} \simeq 0,07^o$ per $\frac{1}{5}l\sin(\theta)$.
\\
\\ Abbiamo così realizzato il grafico della dipendenza del periodo dall'ampiezza 
di oscillazione. I valori del periodo $\tau$ della singola oscillazione sono stati ricavati come $T/10$ e vi è stata associata un'incertezza pari alla decima parte della deviazione 
standard media delle cinque misure effettuate.
Il valore teorico del periodo - valido per piccole oscillazioni - ricordiamo 
essere:
\begin{eqnarray}
  \tau_0 = 2\pi\sqrt{\frac{l}{g}}
\end{eqnarray}
Che nelle nostre condizioni equivale a $\tau \simeq 1,30 s $. Dall'analisi dei 
dati sperimentali relazionati alle loro incertezze, rappresentati nel grafico sottostante, possiamo considerare la 
legge di isocronia del pendolo valida per gli angoli $\theta_5 = 8,58^o, \theta_4= 17,35^o, \theta_3 = 26,58^o$.
\\

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{1.pdf}
%\caption{Figura 1}\label{}
\end{figure}
Abbandonando l'approssimazione che porta all'isocronismo, presentiamo ora 
un'espressione del periodo ancora approssimata, ma contenente la dipendenza da 
$\theta_{max}$.
\begin{eqnarray}
  \tau = \tau_0(1+\frac{1}{16}\theta^2_{max})
\end{eqnarray}
Adottando la (9) i dati sperimentali hanno riscontro con la previsione teorica 
anche per i valori $\theta_1 = 36,64^o$ e $\theta_2 = 
48,23^o$.






\subsection{Dipendenza dalla massa}
L'equazione del moto del pendolo è indipendente dalla sua massa come avviene in 
tutti i moti la cui sola forza attiva è la gravità. La verifica è stata effettuata 
mediante le tre masse campioni disponibili montate su un pendolo di fissata lunghezza $(l = 42,0 \pm 0,05 cm)$ ed ampiezza di oscillazione $(\theta = 17,35 \pm 0,12^o)$.
\subsubsection{Dati raccolti}
% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'Foglio1'
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rrrrrr}
    \toprule
    \boldmath{}\textbf{$m$ (g)}\unboldmath{} & \textbf{T (s)} & \boldmath{}\textbf{$\Delta$T (s)}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\tau$ (s)}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta\tau$ (s)}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta\tau_{medio}$}\unboldmath{} \\
    \midrule
          &       &       &       &       &  \\
    80.1  & 12.99 & 0.04549725 & 1.299 & 0.00454973 & 0.00443266 \\
          & 12.96 &       & 1.296 &       &  \\
          & 12.95 &       & 1.295 &       &  \\
          & 13.04 &       & 1.304 &       &  \\
          & 12.92 &       & 1.292 &       &  \\
          &       &       &       &       &  \\
    53.1  & 12.96 & 0.0497996 & 1.296 & 0.00497996 &  \\
          & 12.98 &       & 1.298 &       &  \\
          & 12.97 &       & 1.297 &       &  \\
          & 13.06 &       & 1.306 &       &  \\
          & 13.06 &       & 1.306 &       &  \\
          &       &       &       &       &  \\
    31    & 12.98 & 0.03768289 & 1.298 & 0.00376829 &  \\
          & 13.03 &       & 1.303 &       &  \\
          & 12.97 &       & 1.297 &       &  \\
          & 12.95 &       & 1.295 &       &  \\
          & 12.93 &       & 1.293 &       &  \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%



\subsubsection{Analisi dei dati}
L'analisi dei dati sperimentali ci conferma l'indipendenza del periodo dalla 
massa. Infatti, i periodi misurati in relazione alle loro incertezze si 
ritrovano nel valore teorico $\tau \simeq 1,30 s$ come mostrano i grafici 
sottostanti.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{2.pdf}
%\caption{Figura 1}\label{}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{2-1.pdf}
%\caption{Figura 1}\label{}
\end{figure}

\subsection{Dipendenza dalla lunghezza}
Il periodo di oscillazione del pendolo semplice dipende non linearmente dalla 
sua lunghezza. In particolare, i dati sperimentali dovranno mostrarci la dipendenza del periodo da una relazione del tipo:
\begin{equation}
  \tau = al^b
\end{equation} 
con $a$ e $b$ parametri incogniti.
Per verificare ciò, linearizzeremo la (10) ponendo $x= \log(l) $ e $y= 
\log(\tau)$. I dati sperimentali, dunque, dovranno seguire una relazione lineare del tipo $y=\alpha+bx $ 
con $\alpha = \log(a)$.
\subsubsection{Dati raccolti}
% Table generated by Excel2LaTeX from sheet 'Foglio1'
\begin{table}[H]
  \centering
    \begin{tabular}{rrrrrrrr}
    \toprule
    \boldmath{}\textbf{$l$ (m)}\unboldmath{} & \textbf{T (s)} & \boldmath{}\textbf{$\Delta$T (s)}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\tau$ (s)}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\Delta\tau$ (s)}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\log{l}$}\unboldmath{} & \boldmath{}\textbf{$\log{\tau_{medio}}$}\unboldmath{} \\
    \midrule
          &       &       &       &       &       &       &  \\
    0.72  & 17.13 & 0.04816638 & 1.713 & 0.00481664 & -0.1426675 & 0.23294531 \\
          & 17.15 &       & 1.715 &       &       &       &  \\
          & 17.03 &       & 1.703 &       &       &       &  \\
          & 17.07 &       & 1.707 &       &       &       &  \\
          & 17.11 &       & 1.711 &       &       &       &  \\
          &       &       &       &       &       &       &  \\
    0.643 & 16.07 & 0.05167204 & 1.607 & 0.0051672 & -0.191789 & 0.20579962 &  \\
          & 16.14 &       & 1.614 &       &       &       &  \\
          & 16.02 &       & 1.602 &       &       &       &  \\
          & 16.01 &       & 1.601 &       &       &       &  \\
          & 16.07 &       & 1.607 &       &       &       &  \\
          &       &       &       &       &       &       &  \\
    0.5   & 14.17 & 0.0130384 & 1.417 & 0.00130384 & -0.30103 & 0.15100191 &  \\
          & 14.14 &       & 1.414 &       &       &       &  \\
          & 14.17 &       & 1.417 &       &       &       &  \\
          & 14.15 &       & 1.415 &       &       &       &  \\
          & 14.16 &       & 1.416 &       &       &       &  \\
          &       &       &       &       &       &       &  \\
    0.425 & 12.98 & 0.03768289 & 1.298 & 0.00376829 & -0.3716111 & 0.11300694 &  \\
          & 13.03 &       & 1.303 &       &       &       &  \\
          & 12.97 &       & 1.297 &       &       &       &  \\
          & 12.95 &       & 1.295 &       &       &       &  \\
          & 12.93 &       & 1.293 &       &       &       &  \\
          &       &       &       &       &       &       &  \\
    0.335 & 11.5  & 0.05412947 & 1.15  & 0.00541295 & -0.4749552 & 0.06016881 &  \\
          & 11.49 &       & 1.149 &       &       &       &  \\
          & 11.4  &       & 1.14  &       &       &       &  \\
          & 11.49 &       & 1.149 &       &       &       &  \\
          & 11.55 &       & 1.155 &       &       &       &  \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:addlabel}%
\end{table}%

\section{Analisi dei dati}
Attraverso la costruzione del grafico dei dati raccolti risulta difficile 
individuare la relazione presente tra lunghezza e periodo. 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{3.pdf}
%\caption{Figura 1}\label{}
\end{figure}

Il grafico linearizzato, invece, verifica facilmente che il periodo dipende dalla lunghezza secondo una legge tipo la (10). Inoltre, dal valore dell'intercetta e dalla pendenza della retta è 
possibile ricavare i valori di $\alpha$ e $b$. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{4.pdf}
%\caption{Figura 1}\label{}
\end{figure}

Verifichiamo, quindi, il valore dell'intercetta attraverso un fitting eseguito al 
calcolatore della migliore equazione lineare adatta ai nostri valori sperimentali. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{5.pdf}
%\caption{Figura 1}\label{}
\end{figure}

Ricaviamo:
\begin{eqnarray}
  \alpha \simeq 0,3 
  \end{eqnarray}
Ed inoltre:
\begin{eqnarray}
  \frac{y-\alpha}{x} =\frac{\log{\tau} -\alpha}{\log{l}} = b
\end{eqnarray}

Sostituendo i dati sperimentali otteniamo con buona approssimazione:
\begin{eqnarray}
  b \simeq 0,5
\end{eqnarray}

In accordo con il coefficiente teorico.

\section{Conclusioni}
In prima istanza, il confronto dei dati sperimentali con le previsioni teoriche ci ha permesso di 
verificare la legge di isocronismo del pendolo valida per \emph{angoli piccoli}. 
Quanto piccoli? Possiamo usare la (9) per vedere quanto è buona 
l'approssimazione delle piccole oscillazioni: se ad es. vogliamo un errore 
relativo sul periodo inferiore all'1\% , la (9) ci dice che $\theta_{max}$ non 
deve superare 0,4 rad = $23^o$. Se invece il pendolo è quello di un orologio, 
che non deve sbagliare più di un secondo al giorno anche se l'ampiezza delle 
oscillazioni varia, si trova $\theta_{max}$ < $0,8^o$.
\\ Inoltre, attraverso il grafico linearizzato del periodo del pendolo in dipendenza 
dalla sua lunghezza, è stato facilmente ricavabile una prima approssimazione 
della legge del moto nella forma $\tau = k\sqrt{l}$. Attraverso ulteriori 
indagini, sarebbe possibile ricavare dalla (10), anche il valore di $g$ 
considerando che $g = (\frac{2\pi}{10^\alpha})^2$ 


\end{document} 